<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V5.0/EN"
				"http://www.docbook.org/xml/5.0/dtd/docbook.dtd" [
<!ENTITY % myent SYSTEM "entities.ent">
%myent;
]>
<book xml:lang="it" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
	<chapter xml:id="chap-processo">

		<title>Piano di processo</title>
			<para> Prima di poter presentare il piano di processo che ha guidato lo svolgimento del
			progetto, è bene soffermarsi anzitutto ad illustrare sinteticamente gli obiettivi che ne
			hanno ispirato le scelte, poi a chiarire le modalità con le quali la pianificazione è
			stata sviluppata e gestita. Quando, quindi, saranno illustrati il piano preventivo e
			quello consuntivo, si potrà proseguire ad esporre alcune considerazioni di verifica
			della pianificazione. </para>
		<section xml:id="sect-processo-obiettivi">
			<title>Obiettivi della gestione di processo</title>
			<para> Sia nella gestione di progetti software tramite metodologie ingegneristiche, sia
				nella realizzazione di progetti middleware con la tecnologia JBossAS i membri della
				squadra non potevano contare su quasi alcuna esperienza pregressa. Questo fatto si è
				previsto potesse costituire rischio ad alto fattore a cui essere sottoposti durante
				l'intero processo. Per questa ragione si è quindi scelto di adottare un modello di
				processo che facilitasse la gestione di cambiamenti durante il processo, che
				aderisse quindi ai principi dello <emphasis>sviluppo agile</emphasis> secondo le
				linee guida della Agile Alliance. </para>
			<para> Le specifiche di processo hanno tuttavia imposto la produzione di una serie di
					<emphasis>artefatti di processo</emphasis> che, a causa dell'alto grado di
				dettaglio, risultano essere adatti a modelli di processo più dettagliatamente e
				rigidamemnte pianificati. È pertanto risultato preferibile un modello di processo
				che goda della produzione di tali artefatti. </para>
			<para> Il buon livello comunicativo della squadra di lavoro, l'esiguità del numero dei
				suoi partecipanti, uniti agli obiettivi didattici del progetto hanno inoltre
				privilegiato un piano di processo che permettesse un
					<emphasis>alto grado di partecipazione</emphasis> della squadra alla gestione
				del processo. Il processo quindi avrebbe dovuto essere gestito tramite
					<emphasis>artefatti semplici e concisi</emphasis>, affinché possano essere
				compresi e utilizzati da ogni membro del team. </para>
			<para> Queste tre caratteristiche hanno indirizzato la scelta verso un modello di
				processo recente, poiché è risalente al vicino 2005, ma piuttosto promettente. Si
				tratta di Agile Unified Process v1.1, pubblicato dalla Ambysoft Inc. di Scott W.
				Ambler (http://www.ambysoft.com/unifiedprocess/agileUP.html). </para>
		</section>
		<section xml:id="sect-processo-gestione">
			<title>Gestione della pianificazione</title>
			<para> Durante la prima fase di avvio del progetto (inception phase), si è abbozzato un
				piano di processo ad alto livello. Si è scelto di rendere il modello AUP ancora più
				agile, evitando le iterazioni che possono essere eseguite nelle fasi di elaborazione
				o costruzione (rispettivamente elaboration e construction) limitando il numero di
				iterazioni totali alle seguenti quattro: <orderedlist>
					<listitem>
						<para> Avvio </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para> Elaborazione </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para> Costruzione </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para> Transizione </para>
					</listitem>
				</orderedlist>
			</para>
			<para> La stima dello sforzo esposta nel capitolo 7 ha consentito di stimare una data di
				conclusione del processo. Stimando quindi lo sforzo necessario ad ognuna delle fasi
				si e` quindi ripartito il periodo temporale al fine di organizzare ad alto livello
				le attività del processo. </para>
			<para> All'inizio di ogni fase si è proceduto alla specifica delle attività
				effettivamente da svolgere, in modo da poter organizzare il lavoro. Contestualmente
				si andavano anche ad allocare le risorse umane alle varie attività, secondo criteri
				di efficienza. </para>
		</section>
		<section xml:id="sect-processo-diagrammi">
			<title>Diagrammi di pianificazione</title>
			<para> La pianificazione è stata gestita e organizzata anche attraverso diagrammi di
				Gantt che potessero non solo illustrare visivamente la programmazione temporale
				delle attività, ma anche dettagliare con minuzia le relazioni di
				dipendenza che intercorrono fra di esse. </para>
			<para> Di seguito si riporterà anzitutto il diagramma contenente il piano preventivo di
				processo, costruito unendo le pianificazioni realizzate all'inizio di ogni fase del
				processo. Poi si presenterà un rapporto dell'andamento effettivo del processo,
				realizzato nel diagramma di Gantt consuntivo del processo. </para>
		<!-- Gantt Preventivo -->
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant preventivo (1 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttPreventivo1-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant preventivo (2 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttPreventivo2-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant preventivo (3 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttPreventivo3-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant preventivo (4 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttPreventivo4-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<!-- Gantt consuntivo -->
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant consuntivo (1 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttConsuntivo1-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant consuntivo (2 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttConsuntivo2-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant consuntivo (3 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttConsuntivo3-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
			<figure>
				<title>Diagramma di Gant consuntivo (4 di 4)</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata
							fileref="GestioneProgetto/GanttConsuntivo4-v.jpg"
							align="center" depth="750pt" format="JPG"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
		<section xml:id="sect-processo-verifica">
			<title>Verifica della pianificazione</title>
			<para> Giudicando la mera discrepanza di oltre due settimane fra il piano preventivo e
				quello consuntivo, la pianificazione non può che risultare grandemente perfettibile.
				Un'analisi più attenta rivela che gli errori di valutazione sono stati molto
				limitati e che quindi il piano è stato elaborato con una qualità più che discreta. </para>
			<para> Il primo e più importante errore di valutazione i tempi da dedicare alla
				formazione implementativa, all'implementazione e al collaudo durante la fase di
				costruzione. Sottovalutando il rischio di non padroneggiare a sufficienza bene la
				tecnologia, si sono prese alcune scelte archietturali (in particolare quelle
				trattate nella sezione 2.4.3) che hanno richiesto una formazione implementativa
				estremamente dettagliata dell'application server JBoss e non prevista per quella
				fase. </para>
			<para> Il secondo errore riguarda più banalmente la mancanza di esperienza nella
				gestione di progetti secondo metodologie ingegneristiche che ha reso difficile
				l'effettuazione di stime e di pianificazioni. Si tratta di un rischio che, pur
				essendo chiaro, non poteva essere gestito completamente, ma solo affrontato di volta
				in volta, secondo gli scopi didattici del progetto. </para>
		</section>
	</chapter>
</book>
