<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % myent SYSTEM "entities.ent">
%myent;
]>
<chapter xml:lang="it" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    version="5.0" xml:id="chap-qualita">
    <title>Piano di qualità</title>
    <!-- Empty PARA for SPACING -->
    <section>
        <title>Manufatti soggetti a controllo di qualità</title>
        <para/>
    </section>
    <section>
        <title>Pratiche e strumenti a supporto della qualità</title>
        <para/>
    </section>
    <section>
        <title>Attività per la garanzia della qualità</title>
        <section>
            <title>Fase di avvio</title>
            <section>
                <title>Revisione delle specifiche dei requisiti</title>
                <para> Revisori: squadra.</para>
                <para> Verifiche: completezza delle specifiche dei requisiti rispetto al documento
                    dei requisiti, chiarezza, coerenza, tracciabilità, precisione, assenza di
                    ambiguità nella comprensione tra i membri della squadra, convergenza
                    sull'assegnazione delle priorità. </para>
                <para> Esito: revisione effettuata in data 30/04/2009. Chiarite alcune divergenze
                    sull'assegnazione delle priorità. </para>
            </section>
            <section>
                <title>Revisione del modello dei casi d'uso</title>
                <para> Revisori: squadra.</para>
                <para> Verifiche: completezza e coerenza dei casi d'uso rispetto ai requisiti
                    funzionali e viceversa, corretta identificazione degli attori, coerenza
                    chiarezza e completezza nella descrizione degli scenari e dei flussi
                    alternativi, completezza e correttezza delle relazioni tra casi d'uso. </para>
                <para> Esito: revisione effettuata in data 30/04/2009. Ristrutturazione di parte del
                    diagramma UML: eliminazione di qualche caso d'uso, individuazione di nuove
                    relazioni tra casi d'uso. Chiarimenti sul flusso degli eventi. </para>
            </section>
            <section>
                <title>Revisione del modello architetturale</title>
                <para> Revisori: TS, PM.</para>
                <para> Verifiche: complessità, coesione, completezza rispetto al problema,
                    compatibilità con le specifiche dei requisiti, dimensioni, chiarezza. </para>
                <para> Esito (TS): revisione effettuata in data 4/5/2009. Entrambi i modelli sono
                    semplici e abbastanza astratti: il sistema che rappresentano non &egrave;
                    pi&ugrave; complesso del previsto, e di sicura fattibilit&agrave;. I modelli
                    sono compatibili coi requisiti, non propongono soluzioni non necessarie agli
                    scopi del progetto, ma si limitano a soddisfare alcuni dei requisiti di base.
                    Non si rileva che vi siano requisiti che avrebbero dovuto essere espressi nel
                    modello che siano stati tralasciati.</para>
                    <para> Esito (PM): revisione effettuata in data 6/5/2009.
                      I diagrammi non rispettano del tutto i requisiti R1N e
                      R2N, poiché non aderiscono allo schema a tre livelli
                      consueto per le applicazioni realizzate con tecnologia
                      J2EE (in particolare la comunicazione fra il livello
                      informativo e il livello di interfaccia utente dovrebbe
                      sempre essere veicolata attraverso il livello business).
                    </para>
            </section>
            <section>
                <title>Revisione del piano di schieramento</title>
                <para> La revisione del piano di schieramento sarà informale e non necessiterà di
                    essere documentata.</para>
            </section>
            <section>
                <title>Revisione del prototipo dell'interfaccia</title>
                <para> La revisione del prototipo dell'interfaccia sarà informale e non necessiterà di
                    essere documentata.</para>
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Fase di elaborazione</title>
            <section>
                <title>Revisione del modello architetturale</title>
                <para> Revisori: QE.</para>
                <para> Verifiche: complessità, coesione, completezza rispetto al problema,
                    compatibilità con le specifiche dei requisiti, dimensioni, chiarezza, calcolo
                    dell'indice di qualità strutturale DSQI. </para>
                <para> Esito: </para>
            </section>
            <section>
                <title>Collaudo del prototipo architetturale</title>
                <para>Collaudatori: </para>
                <para> Verifiche: collaudare le collaborazioni tra i componenti architetturali. </para>
                <para> Esito: </para>
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Fase di costruzione</title>
            <section>
                <title>Collaudo delle unità</title>
                <para/>
            </section>
            <section>
                <title>Collaudo di integrazione</title>
                <para/>
            </section>
            <section>
                <title>Collaudo dello schieramento</title>
                <para/>
            </section>
            <section>
                <title>Validazione</title>
                <para/>
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Fase di transizione</title>
            <para>
            </para>
        </section>
    </section>
</chapter>
