<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" type="xml"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V5.0/EN"
				"http://www.docbook.org/xml/5.0/dtd/docbook.dtd" [
<!ENTITY % myent SYSTEM "entities.ent">
%myent;
]>
<book
	xml:lang="it"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    version="5.0">
    <chapter xml:id="chap-sforzo">
	    <title>Valutazione dello sforzo</title>
    
	    <section>
	    	<title>Valutazione preventiva</title>
			<para>
				La valutazione preventiva dello sforzo è stata utile, sin
				dalle prime fasi del progetto per stimare i tempi ad esso
				necessario e prevederne così la conclusione.
				La valutazione effettuata, fondata sulla metrica dei
				punti funzione, è riportata nella presente sezione.
			</para>
			<section>
				<title>Calcolo dei punti funzione</title>
				<para>
					Il calcolo della metrica è stato effetuato secondo il
					procedimento più classico, proposto da Albrecht.
					La tabella che segue è mostrato il computo dei punti
					funzione ancora non aggiustati, comprensiva di qualche
					commento ai valori scelti.
				</para>
				<table>
					<title>Calcolo punti funzione non aggiustati</title>
					<tgroup cols="4">
						<colspec colname="tipo" align="center"/>
						<colspec colname="numero" align="center"/>
						<colspec colname="complessita" align="center"/>
						<colspec colname="totale" align="center"/>
						<thead>
							<row>
								<entry>Fattore</entry>
								<entry>Quantità</entry>
								<entry>Complessità</entry>
								<entry>Totale</entry>
							</row>
						</thead>
						<tfoot>
							<row>
								<entry>Conto totale grezzo</entry>
								<entry></entry>
								<entry></entry>
								<entry>35</entry>
							</row>
						</tfoot>
						<tbody>
							<row>
								<entry>Input utente</entry>
								<entry>
									<para>3</para>
									<para>ricerca, credenziali, gestione carrello</para>
								</entry>
								<entry>
									<para>4</para>
									<para>media</para>
								</entry>
								<entry>12</entry>
							</row>
							<row>
								<entry>Output utente</entry>
								<entry>
									<para>2</para>
									<para>ricerca, carrello</para>
								</entry>
								<entry>
									<para>7</para>
									<para>media</para>
								</entry>
								<entry>14</entry>
							</row>
							<row>
								<entry>Richieste utente</entry>
								<entry>0</entry>
								<entry></entry>
								<entry></entry>
							</row>
							<row>
								<entry>File logici</entry>
								<entry>
									<para>2</para>
									<para>libro, credenziali</para>
								</entry>
								<entry>
									<para>10</para>
									<para>media</para>
								</entry>
								<entry>20</entry>
							</row>
							<row>
								<entry>Interfacce esterne</entry>
								<entry>0</entry>
								<entry></entry>
								<entry></entry>
							</row>
						</tbody>
					</tgroup>
				</table>
				<para>
					L'aggiustamento è stato poi calcolato attraverso il
					noto questionario riportato di seguito: 
					<orderedlist>
						<listitem>
							<para>
								Il sistema ha bisogno di operazioni di backup e
								ripristino afidabili? [0]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								È necessario impiegare comunicazioni specializzate
								per trasferire le informazioni da o verso
								l’applicazione? [5]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Esistono funzioni di elaborazione distribuita?
								[3]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Le prestazioni rappresentano un fattore critico?
								[1]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Il sistema può funzionare in un ambiente
								operativo esistente, pesantemente utilizzato? [5]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Il sistema richiede un inserimento online dei dati? [1]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								L’inserimento online dei dati richiede che venga
								realizzata una transazione di input costituita da più schermi od operazioni? [0]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								I ﬁle IFL vengono aggiornati online? [0]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Esistono input, output, ﬁle o richieste di natura
								complessa? [1]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								L’elaborazione interna è complessa? [2]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Il codice è progettato per essere
								riutilizzabile? [5]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Nel progetto sono compresi la conversione e
								l’installazione? [4]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								Il sistema è progettato per più installazioni
								in più organizzazioni? [4]
							</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>
								L’applicazione è progettata per facilitare le modiﬁche e la facilità d’uso da parte degli utenti? [3]
							</para>
						</listitem>
					</orderedlist>
				</para>
				<para>
					Il risultato totale di 34 costituisce il valore di
					aggiustamento da sostituire nell'equazione empirica
					assieme al conto totale grezzo precedentemente ottenuto.
					<informalequation>
						<mathphrase>
							Punti funzione =
							"conto totale grezzo" x (0.65 + 0.01 x "valore di aggiustamento")
						</mathphrase>
					</informalequation>
					Si ottiene quindi il numero di punti funzione dell'applicazione.
					<informalequation>
						<mathphrase>
							Punti funzione = 35 x (0.65 + 0.01 x 34) = 34.63
						</mathphrase>
					</informalequation>
				</para>
			</section>
	    	<section>
	    		<title>Stima dello sforzo</title>
	    			<para>
	    				Per avvicinare la metrica dei punti funzione ad una quantificazione
	    				dello sforzo concreta e verificabile si è anzitutto deciso di
	    				stimare le linee di codice sorgente che saranno prodotte.
	    				Sfruttando una stima empirica del rapporto fra linee di codice
	    				di un software e i punti funzione in esso contenuti, che per
	    				applicazioni Java Enterprise, è pari a 50, si è quindi stimato
	    				che venissero prodotte 2114 righe di codice sorgente.
	    			</para>
	    			<para>
	    				In secondo luogo si è voluto stimare lo sforzo anche secondo
	    				un'altra misura altamente verificabile: i giorni di lavoro per
	    				uomo.
	    				A partire da una valutazione empirica della produttività
	    				degli sviluppatori in una media di 15 punti funzione mensili,
	    				si è ricavato che lo sforzo globale previsto per il progetto
	    				è pari a 2,3 mesi/uomo.
	    				Per la squadra di quattro componenti tale stima equivale a
	    				poco più di 12 giorni di lavoro a testa.
	    			</para>
	    	</section>
	    </section>
	
		<section>
	    	<title>Valutazione consuntiva</title>
	    	<para>
	    		La valutazione consuntiva degli sforzi effettuati è stata
	    		elaborata sia per la stima di righe di codice che per la stima
	    		di ore di lavoro.
	    		Infatti, nonostante entrambe le stime siano basate sulla metrica
	    		dei punti funzione, è bene ricordare che, delle due, la prima
	    		stima è stata usata per la valutazione della seconda. 
	    	</para>
	    	<para>
	    		La quantità di codice sorgente prodotto dalla squadra è stato
	    		calcolato a partire dai codici Java Enterprise e dalle
	    		configurazioni dell'application server in XML.
	    		Sono stati inseriti nel conteggio i soli sorgenti effettivamente
	    		prodotti dalla squadra per l'applicazione, escludendo i sorgenti
	    		generati automaticamente da alcuni strumenti di sviluppo e
	    		tralasciando anche i codici usati per i collaudi di unità.
	    		Il conto totale di righe di codice ammonta a 2069 ed è davvero
	    		molto vicino alla previsione precendentemente illustrata.
    		</para>
			<para>
				Il conto delle ore di lavoro effettivamente spese dalla squadra
				è stato computato ancor più facilmente a partire dai diari che
				hanno puntualmente registrato le attività.
				Il diario tenuto da ogni componente e il diario degli incontri
				di gruppo, infatti, è stato stilato riportando le ore di sforzo
				dedicate ai lavori.
				La tabella seguente riassume la somma degli sforzi parziali dei
				componenti del team.
			</para>
			<table>
				<title>Valutazione consuntiva dello sforzo</title>
				<tgroup cols="3">
					<colspec colname="componente" align="center"/>
					<colspec colname="ruolo" align="center"/>
					<colspec colname="sforzo" align="center"/>
					<thead>
						<row>
							<entry>Componente</entry>
							<entry>Ruolo</entry>
							<entry>Sforzo (ore di lavoro)</entry>
						</row>
					</thead>
					<tfoot>
						<row>
							<entry>Totale</entry>
							<entry></entry>
							<entry>675.58</entry>
						</row>
					</tfoot>
					<tbody>
						<row>
							<entry>Francesco Draicchio</entry>
							<entry>Librarian</entry>
							<entry>117</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Andrea Rappini</entry>
							<entry>Quality engineer</entry>
							<entry>195.33</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Silvia Righini</entry>
							<entry>Tool specialist</entry>
							<entry>127</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Marco Solieri</entry>
							<entry>Project manager</entry>
							<entry>196.75</entry>
						</row>
						<row>
							<entry>Squadra</entry>
							<entry></entry>
							<entry>40.5</entry>
						</row>
					</tbody>
				</tgroup>
			</table>
			<para>
				Lo sforzo consuntivo espresso in mesi uomo supera di pochissimo
				i 4 mesi/uomo, equivalenti circa 21,1 giorni per componente.
				Lo scarto fra la stima preventiva e la valutazione consuntiva
				costituisce un errore relativo del 74%, che supera di gran lunga
				la peggiore stima d'errore preventivata informalmente nelle fasi
				di pianificazione del progetto.
			</para> 
			<para>
				La causa prima di questa discrepanza risiede 
				sicuramente nell'inesperienza gestionale e attuativa nello
				specifico ambito di progetto di cui è parlato nella sezione
				3.4.
				Non si può trascurare, peraltro, che le date di consegna multiple
				abbiano creato, in concordanza con il teorema di Parkinson,
				una disponibilità di sforzo che ha aumentato le necessità di
				sforzo per il progetto.
			</para>
	    </section>
    </chapter>
</book>